% !TeX program = xelatex
\documentclass{vilgym}

% For math
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}

% For graphs
\usepackage{graphicx}

% For wrapping text
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{float}

% General info
\title{Kunsti genereerimine teksti põhjal}
\author{Karl-Joan Alesma, III MF}
\instructors{õp Malle Eglit ja teadur Birgy Lorenz}
\date{2020}

% Define custom operators
\DeclareMathOperator{\EX}{\mathbb{E}}
\DeclareMathOperator{\loss}{\mathcal{L}}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lVert}{\rVert}

\DeclareNameAlias{sortname}{family-given}
\addbibresource{viited.bib}

% Better hyphenation
\babelhyphenation[estonian]{Attn-GANil}
\babelhyphenation[estonian]{Cycle-GANil}
\babelhyphenation[estonian]{Attn-GAN}
\babelhyphenation[estonian]{Cycle-GAN}

\usepackage{xpatch}

% Remove parenthesis around year
\xpatchbibmacro{date+extradate}{%
  \printtext[parens]%
}{%
  \setunit*{\space}%
  \printtext%
}{}{}

\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents

	\newcommand*{\seefig}[1]{(\hyperref[fig:#1]{vt~joonis~\ref{fig:#1}})}
	\newcommand*{\inglk}[1]{(\textit{ingl. k. #1})}

	\unsection{Sissejuhatus}
	Sügavõpe \inglk{Deep Learning} on meetodite kogu, mis võimaldab õpetada arvutile, kuidas lahendada erinevaid probleeme. Antud valdkond on eksisteerinud alatest 1940. aastast (siis oli valdkonna nimi küberneetika, \textit{ingl. k. cybernetics}), kuid on alles hiljuti saanud populaarseks. Kiire areng on peamiselt tingitud arvutusressurside kasvust ning järjest suurenevast andmete hulgast. Need kaks asjaolu on võimaldanud treenida sügavamaid ja keerulisemaid mudeleid, mis suudavad täita neile antud ülesandeid suurema täpsusega. \parencite{deeplearningbook}	 

	2014 aastal leiutas Ian Goodfellow uurimisgrupp andmekaeve ja masinõppe toel GAN-i ehk generatiivse adverstiise võrgu, mille eesmärgiks oli õpetada neuronvõrku jäljendama originaalandmeid ja looma selle pealt uut tehisreaalset sisu. Näiteks võib GAN luua olemasolevate piltide pealt uusi fotosid reaalsetest asjadest, mida ei ole tegelikult olemas. \parencite{gan}

	Uurimistöö eesmärk on välja selgitada, kas on võimalik luua sügavõppe mudel, mis suudab genereerida uudsed kunsti talle sisendiks antud kirjelduste põhjal. Varasemad uurimused on valdavalt piirdunud mudelite uurimisega, mis genereerivad kunsti sõltuvalt juhusest ja stiili soovist. Antud uurimistöö teeb aga eriliseks see, et kunsti genereerimisel lähtutakse sisu kirjeldusest ning stiili soovist, mis võimaldab seada piirid, mille vahele loodud teosed jäävad. Mudeli ehitus komponendina kasutatakse GANi.

	Tehispiltide loomist sügavõppe mudelitega on vajalik uurida, et anda panus masinõppe ja sügavõppe arengusse ning laiendada probleemide hulka, kus on võimalik kasutada arvuteid probleemide lahendamiseks.

	Kuna puuduvad avalikud digitaalsed andmekogud, kus oleksid olemas teosed ja nende kirjeldused (nt \enquote{Pildil on mees, kes raiub puid, ning tema selja taga on karu.}), ei ole võimalik treenida ühte GANi, mis suudaks teisendada sisu kirjelduse kunstiteoseks. Selleks kasutab autor kahte GANi --- esimene GAN teisendab sisu kirjelduse vastavaks pildiks (sisu\textrightarrow pilt), mis antakse järgmisele GANile, mis muudab loodud pildi kunstiteoseks soovitud stiilis (pilt\textrightarrow kunst).

	Töö alguses annab autor ülevaate varasematest töödest selles valdkonnas ning tutvustab loogikat, mille põhjal on mudel kokku pandud. Seejärel vaadeldakse erinevaid mudeleid, millele järgneb eksperimentaalne osa, kus analüüsitakse ning hinnatakse erinevate mudelite sooritust. 
	
	\section{Varasemad tööd}

	Uue materjali genereerimine on keeruline probleem. Kogu sügavõppe ajaloo vältel on diskrimineerivad mudelid (mudelid, mis eristavad sisu) saavutanud paremaid tulemusi kui generatiivsed mudelid (mudelid, mis loovad sisu). Hiljuti on aga see muutunud GANide tekkega \parencite{gan}. GANid on saavutanud märkimisväärseid tulemusi pildi \parencite{biggan} ja video genereerimises \parencite{dvdgan} ning saanud hakkama ka pildi resolutsiooni suurendamise ehk superresolutsiooniga \parencite{srgan}. GANide edu põhjuseks on kahe närvivõrgu omavaheline võistlus, mille tulemusel genereeritud materjali kvaliteet paraneb ideaalis seni, kuni on eristamatu algmaterjalist. GANi tööpõhimõtet tutvustatakse järgmises peatükis. Antud peatükis tutvustatakse GANi kasutamise teaduslikke aluseid ja teiste teadlaste arendustööd vastaval teemal, mis mõjutavad antud uurimuses katsetatut. 

	Pildi genereerimine tekstist on aktiivne uurimisala, mille arengus on hoogu andnud GANide kasutuselevõtt. Reed jt kasutasid sisendist sõltuvat GANi \inglk{conditional GAN}, millele anti sisendiks tekstist närvivõrguga eraldatud sisu, et genereerida pilte suurusega 64x64 pikslit \parencite{reed}. Nende järgmine töö kasutas peale tekstisisendi ka teavet objekti asukoha kohta pildil, mis aitas parandada loodud piltide kvaliteeti \parencite{reed2}. 

	Zhang jt kasutasid kahte GANi, et genereerida parema resolutsiooniga pilte. Esimene GAN genereerib ligikaudse visandi, millele teine GAN lisab detaile, parandab vigu ning suurendab resolutsiooni \parencite{stackgan}. Antud lähenemine on kergem kui pildi genereerimine ühe GANiga, kuna kahe GANi puhul jagatakse üks raske ülesanne kaheks lihtsamini lahendatavaks ülesandeks. Nende järgmine töö kasutas kolme GANi, mis olid ühendatud jadamisi, et genereerida järjest suurema resolutsiooniga pilte. \parencite{stackgan2}.

	Xu jt mudel AttnGAN (lähemalt räägitakse peatükis 2.2) kasutab samuti 3 GANist koosnevat struktuuri, aga millele on juurde lisatud tähelepanumehhanism \inglk{attention mechanism} \parencite{attngan}. Tähelepanu võimaldab mudelil joonistada erinevaid alamregioone, keskendudes sõnadele, mis on antud piirkonna jaoks kõige olulisemad. Autor kasutab mudelis Xu jt mudelit komponendina, mis muudab sisu kirjelduse pildiks (sisu\textrightarrow pilt), kuna mudeli tulemused on antud töö kontekstis sobilikumad ja kvaliteetsemad.

	Selleks, et muuta päriseluline pilt kunstiteoseks, on kaks erinevat võimalust --- stiili ülekanne \inglk{style transfer} või CycleGAN (lähemalt räägitakse sellest peatükis 2.3). Stiili ülekanne loob originaali ja stiilinäite pildi alusel uue pildi, mis on antud kunstistiilis, aga originaalil kujutatu sisuga. Näiteks võib nii võtta president Kaljulaidi foto ja genereerida see välja nägema nagu Leonardo Da Vinci "Mona Lisa". Selleks kasutatakse varem treenitud pildiklassifitseerija närvivõrgu erinevaid kihte, et mõõta kahe pildi vahelist sisu ja stiili sarnasust. \parencite{styletransfer}

	CycleGAN võimaldab treenida see-eest GANi, mis teisendab sisendpildi ühest kategooriast teise. Näiteks mustvalge pildi värviliseks, sebra hobuseks või antud juhul päriselulise pildi kunstiteoseks. Treenimise käigus kasutatakse põhimõtet, et kui muuta mustvalge pilt värviliseks, siis saadud värvilise pildi teisendamisel mustvalgeks, peaks jõudma tagasi algse mustvalge pildini. \parencite{cyclegan}

	Kui võrrelda CycleGANi ja stiiliülekannet, siis stiiliülekande puudujäägiks on tema võime teisendada ühe pildi stiil teisele pildile, samas kui CycleGAN suudab teisendada terve piltide kollektsiooni stiili soovitud pildile. Zhu jt on ka leidnud, et Gatys jt meetodil ei õnnestu tihti luua fotorealistlikke pilte \parencite{cyclegan, styletransfer}. Autor kasutab mudelis CycleGANi komponendina, mis muudab pildi soovitud stiiliga teoseks (pilt\textrightarrow kunst), kuna antud mudel suudab kanda üle terve kollektsiooni stiili ning luua fotorealistlikke pilte.

	Kunsti on GANidega püütud luua ka varem, näiteks ArtGAN \parencite{artgan}, GANGough \parencite{gangough} ja CAN \parencite{can}. Need mudelid kasutavad valdavalt ühte tingivat GANi ($ G(\boldsymbol{z}|\boldsymbol{\theta}) $, $ \boldsymbol{z} $ on müravektor, mis lisab funktsiooni juhuslikust, ja $ \boldsymbol{\theta} $ on stiilivektor, mis määrab teose stiili), mis võimaldab genereerida erinevas stiili ja sisuga teoseid. Sellise viisi puhul saab muuta loodavat sisu muutes vektorit $ \boldsymbol{\theta} $, mis muudab peamiselt loodava teose stiili ja seega loodavat sisu, aga ei võimalda täpselt määrata loodava teose sisu. 

	Kasutades enda kui töö autori ideed, on teoreetiliselt võimalik kontrollida teose sisu ja stiili nii et ka samast sisendtekstist genereeritud teosed on erinevad. Kuna puuduvad andmed kunstiteoste ja nende kirjelduste vahel, ei saa genereerida kunsti tekstist ainult ühe GANiga. Seega koosneb autori mudel kahest GANist --- AttnGANist (sisu\textrightarrow pilt) ja CycleGANist (pilt\textrightarrow kunst). %, mida edaspidi nimetan text2art-ganiks.

	\section{Tehnilised detailid}
	Eelmises osas anti põgus ülevaade erinevatest mudelitest. Selles osas kirjeldatakse põhjalikumalt, kuidas töötab GAN, AttnGAN ja CycleGAN.

	\subsection{GAN}
	\begin{figure}[b]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/gan.png}
		\caption{GANi siseehitus}
		\label{fig:gan}
	\end{figure}

	Generatiivne adversatiivne võrk ehk GAN \inglk{generative adversarial network} on sügavõppe mudel, mis koosneb kahest neuronvõrgust --- üks on diskrimineerija \inglk{discriminator} ja teine on generaator \inglk{generator}.  Generaatori ülesandeks on luua sisu, mis on sarnane kasutuselolevate andmete jaotusega. Diskrimineerija ülesandeks on määrata, kas talle näidatud sisu on võetud päris andmete hulgast või on loodud generaatori poolt \seefig{gan}.
	
	Generaatoril ja diskrimineerijal on vastastikused ülesanded --- diskrimineerija proovib minimeerida viga, mis tehakse sisu klassifitseerimise käigus (kas on võetud päris andmete hulgast või loodud generaatori poolt), ja generaator proovib maksimeerida viga, mida diskrimineerija teeb klassifikatsiooni käigus. Kokkuvõtvalt mängivad need kaks võrku omavahel minimaksmängu \inglk{minimax}, mida võib võrrelda vägikaikaveoga. Lõpuks jõutakse Nashi tasakaalu \inglk{Nash equilibrium}, kus osalejatel ei ole enam midagi võita oma strateegia muutmisega \parencite{gametheory}. Ideaalis on sel juhul diskriminaatori poolt väljastatud tõenäosus sõltumata sisendist $ 1/2 $.

	GANi eesmärkfunktsioon on järgmine:
	\begin{equation} \label{eq:gan}
		\operatorname*{min}_G \operatorname*{max}_D \loss_{GAN}(D,G) = \EX_{\boldsymbol{x}\sim p_{andmed}(\boldsymbol{x})}[\log D(\boldsymbol{x})] + \EX_{\boldsymbol{z}\sim p_{\boldsymbol{z}}(\boldsymbol{z})}[\log(1-D(G(\boldsymbol{z})))]
	\end{equation}
	kus $ \boldsymbol{z} $ on müravektor, mis on võetud jaotusest $ p_{\boldsymbol{z}} $ (nt ühtlane- või normaaljaotus), $ \boldsymbol{x} $ on päris pilt, mis on võetud jaotusest $ p_{andmed} $, $ G $ on generaatorfunktsioon ja $ D $ on diskrimineerimisfunktsioon. Treenides $ G $ ja $ D $ vaheldumisi, treenitakse GANi looma sisu, mis sarnaneb treenimisel kasutatud andmete jaotusega. \parencite{gan}

	\subsection{AttnGAN}

	AttnGAN on mudel, mis suudab genereerida pilti sisendiks antud teksti põhjal. Kui anda mudelile sisendiks pildi kirjeldus \enquote{sellel väikesel linnul on punane pea ja kõhualune, valged tiivad ning lühike nokk}, siis mudel suudab antud sisendi põhjal luua kirjeldusele vastava pildi \seefig{attngan}.
	
	\begin{wrapfigure}{l}{0.55\textwidth}
		\includegraphics[width=0.53\textwidth]{images/attngan.png}
		\caption{Tekstist genereeritud pildid; vasakult poolt minnes suureneb resolutsioon}
		\label{fig:attngan}
	\end{wrapfigure}

	Mudeli sisemuses on 3 GAN, mis on üksteisega jadamisi ühendatud. Iga GAN genereerib järjest suuremaid pilte --- esimene genereerib pilte suurusega 64x64, teine 128x128 ja kolmas 256x256 pikslit \seefig{attngan}. Antud struktuur võimaldab eespool olevatel GANidel genereerida ligikaudseid kujusid ja värve ning hilisematel GANidel juba täpsemaid detaile. Teoorias on võimalik lisada veel GANe üksteise otsa, mis võimaldaks genereerida kõrgema resolutsiooniga pilte, aga selle tulemusena suureneks treenimiseks kuluv aeg (on vaja teha rohkem arvutusi) ning võib juhtuda, et mudel variseb kokku (kõik sisendpildid langevad kokku ühe väljundpildiga).

	Kui kirjeldada mudelis toimuvat täpsemalt, siis selleks, et AttnGAN saaks aru sisendtekstist, on mudelis tekstikodeerija, mis eraldab sisendtekstist sõna- ja lausetunnused. Eraldatud lausetunnusvektor ning müravektor antakse sisendiks esimesele GANile, mis genereerib esimese pildi. Esimese ja teise GANi vahel on tähelepanumehhanism, mis kasutab just genereeritud pilti ning eraldatud sõnatunnuseid, et leida sõna-konteksti vektor, mis määrab ära kui oluline mingi sõna teatud regiooni kujundamisel on (lihtsamalt öeldes pööratakse iga sõna puhul tähelepanu neile pildi osadele, mida see sõna kirjeldab). Esialgne pilt ning sõna-konteksti vektor kombineeritakse ning antakse seejärel sisendiks teisele GANile, mis genereerib järgmise pildi. Analoogne mehhanism on ka teise ja kolmanda GANi vahel.

	Treenimise jaoks kasutatakse peale klassikalise GANi funktsiooni ka mudelit, mille nimi on sügava tähelepanu multimodaalne sarnasusmudel ehk lühemalt DAMSM \inglk{Deep Attentional Multimodal Similarity Model}. Antud mudel leiab, kui sarnased on omavahel sisendtekst ning genereeritud pilt. Kuna selle mehhanismi tööpõhimõte on keeruline, siis saab sellega lähemalt tutvuda Xu jt töös. \parencite{attngan}

	\subsection{CycleGAN}
	\begin{figure}[t]
		\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/cyclegan_est.png}
			\caption{CycleGAN suudab teisendada pilte erinevate kategooriate vahel \parencite{cyclegan}}
			\label{fig:cyclegan}
	\end{figure}

	CycleGAN on GAN, mis lahendab pildi pildiks teisendamise probleemi, kus soovitakse õppida seost sisendpildi $ x $ ning väljundpildi $ y $ vahele. Näiteks teisendades mustvalget pilti värviliseks pildiks või teisendades õhufotot kaardiks \seefig{cyclegan}. Varasemad meetodid on töötanud olukordades, kus on olemas pildipaarid $ \{x_i, y_i\}_{i=1}^N $. Nende kogumine on aga kallis ning keeruline, kuna tuleb palgata inimesi, kes seaksid pildid paari, ning paljude olukordade puhul, näiteks objekti muundamine (sebra\textrightarrow hobune, vt joonis \ref{fig:cyclegan}), ei ole soovitud tulemus isegi täpselt määratud. Selle tõttu on valmis andmekogumeid pildipaaridest vähe ning need on väikesed. CycleGANiga on võimalik õppida seos sisend- ning väljundpildi vahel isegi olukordades, kus puudub andmekogum pildipaaridest. 

	Kui on antud sisend pildikogum $ X $ ja väljund pildikogum $ Y $, siis eesmärk on leida selline seos $ G: X \rightarrow Y $, et genereeritud pilt $ \hat{y} = G(x), x \in X $ oleks eristamatu pildist $ y \in Y $. Selleks kasutatakse vastast (diskrimineerijat) $ D $, mis on treenitud eristama $ y $-t $ \hat{y} $-st \seefig{cycle_loss}. 

	Sellise lähenemisega kerkivad esile teatud probleemid --- antud seos ei kindlusta, et $ x $ ja $ y $ oleksid paari seatud tähendusrikkal viisil, kuna on olemas lõpmatult palju seoseid $ G $, mis loovad sama jaotuse üle $ \hat{y} $. Peale selle leidsid Zhu jt, et on raske optimeer ida kasutades ainuüksi klassikalise GANi eesmärkfunktsiooni, kuna see võib viia mudeli kokkuvarisemiseni, mida selgitasin peatükis 2.2.

	\begin{figure}[t]
		\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{images/cycle_consistency.png}
			\caption{(a) Mudel koosneb kahest generaatorist, $ G: X \rightarrow Y $ ja $ F: Y \rightarrow X $, ning neile vastavatest diskrimineerijatest, $ D_X $ ja $ D_Y $, (b) edaspidi tsüklilise järjepidevuse kadu: $ x \rightarrow G(x) \rightarrow F(G(X)) \approx x $ (c) tagurpidi tsüklilise järjepidevuse kadu: $ y \rightarrow F(y) \rightarrow G(F(x)) \approx y $ \parencite{cyclegan}}
			\label{fig:cycle_loss}
	\end{figure}

	Tekkinud väljakutseid aitab lahendada põhimõte, et teisendus peab olema tsükliliselt järjepidev. Teisisõnu, kui tõlkida lause eesti keelest inglise keelde ning seejärel tagasi, siis peaks jõudma tagasi algse lauseni. Selle rakendamiseks on vaja kahte teisendust --- olgu esimene teisendus $ G\colon X \rightarrow Y $ ja teine teisendus $ F\colon Y \rightarrow X $, siis peaksid $ G $ ja $ F $ olema üksteise pöördfunktsioonid. Et seos oleks tsükliliselt järjepidev, lisandub klassikalise GANi eesmärgile eesmärk, mis motiveerib tsüklilist järjepidevust, $ F(G(x)) \approx x $ ja $ G(F(y)) \approx y $ \seefig{cycle_loss}.
	
	\begin{equation}
		\loss_{cyc}(G,F) = \EX_{x\sim p_{andmed}(x)}[\norm{F(G(x)) - x}_1] + \EX_{y\sim p_{andmed}(y)}[\norm{G(F(y)) - y}_1]
	\end{equation}

	Zhu jt leidsid ka, et kui teisendada maastikumaale fotodeks, siis muutsid generaatorid $ G $ ja $ F $ tihti pildi tooni. Selleks toodi	juurde identiteet seos, mis hoiab generaatoreid pilte muutmast, kui pilt juba näeb välja nagu pilt, mida proovitakse saada.
	\begin{equation} \label{eq:idt}
		\loss_{idt}(G,F) = \EX_{y\sim p_{andmed}(y)}[\norm{G(y) - y}_1] + \EX_{x\sim p_{andmed}(x)}[\norm{F(x) - x}_1]
	\end{equation}

	CycleGANi puhul on erinev ka GANi eesmärkfunktsioon:
	\begin{equation}
		\loss_{GAN}(G,D_Y, X, Y) = \EX_{y\sim p_{andmed}(y)}[\log D_Y(y)] + \EX_{x\sim p_{andmed}(x)}[\log(1-D_Y(G(x)))]
	\end{equation}
	
	Seega CycleGANi täielik eesmärkfunktsioon on:
	\begin{equation} \label{eq:cyclegan}
		\begin{aligned}
			\loss(G, F, D_x, D_y) &= \loss_{GAN}(G, D_y, X, Y) + \loss_{GAN}(F, D_x, Y, X) \\
								  &+ \lambda_{cyc} \loss_{cyc}(G, F) + \lambda_{idt} \loss_{idt}(G, F)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	kus $ D_y $ on $ G $ diskriminaator, mis proovib eristada $ G(x) $ ja $ y $, $ D_x $ on  $ F $ diskriminaator, mis proovib eristada $ F(y) $ ja $ x $, ning $ \lambda_{cyc} $ ja $ \lambda_{idt} $ on hüperparameetrid, mis vastavalt määravad, kui oluline on $ \loss_{cyc} $ ja $ \loss_{idt} $ täiseesmärgi juures. \parencite{cyclegan}

	\section{Metoodika}
	% Vajab parandamist
	Uurimistöö teoreetilises osas seletati lahti, kuidas töötab GAN ja kaks selle varianti. Uurimuse empiirilises osas viib autor läbi katsed, et hinnata mudeli edukust kunsti genereerimisel ning sisu kooskõla tekstiga. Selle eesmärgiks on välja selgitada, kas on võimalik treenida sügavõppe mudel, mis suudab genereerida kunsti tekstist.

	Väljapakutud mudel koosneb kahest komponendist --- AttnGANist, mis muudab sisendteksti pildiks, ning CycleGANist, mis muudab AttnGANi poolt loodud pildi kunstipäraseks. Lisaks sisendtekstile, määratakse ära, millisesse stiili CycleGAN pildi teisendab.

	AttnGAN ja CycleGAN mudelite jaoks kasutati vundamendina nende tööde autorite poolt kirjutatud koodi. See võimaldab antud töö autoril hoida aega kokku ja vältida koodi nullist kirjutamisel tekkivaid vigu. Samamoodi, et hoida kokku arvutusressursse, kasutati AttnGANi mudeleid.
	
	CycleGANi puhul tuli iga stiili ning parameetri muutmise jaoks treenida uus mudel. Kokku treeniti 10 erinevat mudeli konfiguratsiooni, kus igat ühte treeniti ligikaudu 40 tundi RTX 2080 graafikakaardiga. Mudeli keerukuse ning treenimiseks kuluva aja tõttu otsustas autor uurimise käigus treenida CycleGANi tegema kahte erinevat stiiliteisendust: abstraktne ekspressionism ja impressionism. Treenimisel kasutati samasuguseid seadeid, mis CycleGANi töös, ning võrrandi number \ref{eq:cyclegan} parameetrite väärtused olid $ \lambda_{cyc} = 10 $ ja $ \lambda_{idt} = 0.5 $ kui ei ole öeldud teisit \parencite{cyclegan}.

	Eksperimentide läbiviimisel lähtuti järgmisest plaanist:
	\begin{enumerate}
		\item andmekogumite kogumine, haldamine ja puhastamine;
		\item koodi kirjutamine;
		\item mudelite planeerimine ja treenimine;
		\item kvaliteedi ja edukuse hindamine.
	\end{enumerate}

	Mudeli edukuse hindamisel lähtuti põhimõtetest, et loodud teose sisu peab vastama sisendtekstile ning stiili rakendamisel on näha värvitooni ja tekstuuri muutusi.

	Töö kood ning treenitud mudelid, mida on võimalik ka oma arvutis jooksutada, on kättesaadavad GitLabis \parencite{text2art-gan}.

	\section{Eksperimendid}
	
	Antud peatükis hinnatakse kvalitatiivselt välja pakutud mudeli edukust kunsti loomisel ning selle sisu kooskõla sisendtekstiga. 
	% Kas jätta?
	%Kuna antud töö on oma valdkonnas esimene (autoril ei õnnestunud leida teisi töid, kus oleks proovitud kunsti genereerida tekstist), ei ole ühtegi varasemat tööd, millega saaks antud tööd võrrelda.

	\subsection{Andmekogud}
	AttnGAN treenimiseks kasutati CUB \parencite{cub} ja COCO \parencite{srgan} andmekogusid. CUB on andmekogum lindudest, kus on $\approx$ 10 000 pilti, kus iga pildi kohta on 10 erinevat kirjeldust. COCO on laiahaardelisem andmekogum, kus on pilte loomadest, sõidukitest, toidust ning mitmetest muudest objektidest. Andmekogus on $\approx$ 80 000 pilti, kus iga pildi kohta on 5 erinevat kirjeldust.

	CycleGANi treenimiseks kasutati Wikiart'i andmekogumit (\textit{Wikiart}, 09.12.2019). Tegu on andmekoguga, kus on $\approx$ 80 000 erinevat kunstiteost, millele on juurde lisatud stiil, žanr, autor jne. Uurimuses kasutati Tan jt poolt varasemalt kokku korjatud Wikiart andmekogumit \parencite{artgan}. Treenimiseks kasutati kategooriaid abstraktne ekspressionism ja impressionism.

	\begin{figure}[b]
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/linnud.jpg}
		\caption{Vasakul on AttnGANi poolt genereeritud pilt (sisendtekst on piltide all) ning paremal rakentatud stiilid}
		\label{fig:cub}
	\end{figure}

	\subsection{CUB}
	CUB andmekogu kasutamisel suutis autori mudel luua kunstiteoseid, mis vastavad sisendiks antud kirjeldustele. AttnGANil õnnestub üsna hästi luua realistlikke lindude kujutisi, mis vastavad teksti kirjeldusele, kuid on see-eest ka linde, millel on erinevaid moonutusi, nagu kaks pead või pole pead ega jalgu. CycleGANil õnnestub rakendada stiili genereeritud piltidele üsna edukalt \seefig{cub} --- leidub pilte, mis näevad kunstiteoste moodi välja, aga leidub ka üksikuid pilte, kus pole stiili rakendatud või stiili on hoopis rakendatud liiga jõuliselt.

	Tulemustest on näha, et stiiliülekanded on üksteisest erinevad --- abstraktse ekspressionismi puhul on toonid erksamad ja impressionismi puhul on toonid vaoshoitumad ja realistlikumad, võib isegi näha stiilile iseloomulikku udutamist.

	Autor katsetas ka $ \lambda_{idt} $ väärtuse muutmisega võrrandis \ref{eq:cyclegan} nii et $ \lambda_{idt} = 5 $. Antud väärtus valiti CycleGANi töö järgi, kus mudel kippus stiiliteisenduse käigus piltide tooni vahetama \parencite{cyclegan}. Valdavalt olid selle mudeli poolt loodud teosed pehmemate toonidega ning tekstuur oli ka sujuvam. Abstraktse stiili puhul oli näha rohkem eredamaid toone.

	\subsection{COCO}

	\begin{wrapfigure}{l}{0.43\textwidth}
		\includegraphics[width=0.41\textwidth]{images/distribution.png}
		\caption{Jaotuse erinevus: vasakul pool on sisend, mida CycleGAN saab treenimisel, ning paremal poole sisend, mida CycleGAN tegelikult saab; piltide all on sisendtekst}
		\label{fig:dist}
	\end{wrapfigure}
	COCO andmekogul on autori mudelil raskusi kunsti genereerimisega --- loodud teoste puhul on aimata sisu sarnasust sisendtekstiga, aga stiiliülekande puhul on tulemus puudulik \seefig{coco}. Kuna andmekogu sisaldab pilte mitmetest erilaadi objektitest, on AttnGANil raskusi seose leidmisega teksti ja piltide vahel (pildid küll meenutavad teose kirjeldust, aga ei ole väga detailsed) ning ka CycleGANil on selle tõttu raskusi stiili ülekandmisega (valdavalt muudab CycleGAN väga natuke värvi ning tekstuuri). Mudeli tulemust võiks parandada pikem treenimine, aga raske on hinnata millisel määral.

	Kuna AttnGANi poolt genereeritud pildid ei ole väga realistlikud, on selle tõttu erinev pildijaotus, mida kasutati \mbox{CycleGANi} treenimiseks (treenimisele kasutati päris pilte AttnGAN genereeritud piltide asemel, lootuses, et AttnGAN poolt genereeritud pildid on realistlikud ning et CycleGAN suudab üldistada neile), pildijaotusest, millele CycleGAN kannab stiili üle \seefig{dist}. Pildijaotuse lõhe vähendamiseks kasutati COCO testimisandmekogu 5000 erinevat kirjeldust, et genereerida 5000 uut pilti, mida kasutati seejärel CycleGANi treenimiseks.

	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/coco.png}
		\caption{Vasakul on AttnGANi poolt loodud pilt (sisendtekst on pildi all); vasakult teises tulbas on pildid, mille loomiseks kasutati CycleGANi, mis on treenitud päris piltidel; viimase kahe tulba puhul on CycleGAN treenitud AttnGANi poolt genereeritud piltidel}
		\label{fig:coco}
	\end{figure}

	On näha, et selle meetodi tulemusel paranes stiiliülekande edukus pisut. Edukus väljendub selles, et CycleGAN ei jäta enam pilti valdavalt muutmata --- on näha, et uue treenitud CycleGANi puhul on piltidel näha rohkem töötlust, toonimuutusi ja kontrasti.

	Kuna genereeritud piltidel treenimine parandas mudeli edukust, hindas autor mudeli sooritust ka kui $ \lambda_{idt} = 5 $. Selle väärtuse muutmisel võis täheldada samasugust mõju, mida oli näha CUB andmekogu puhul. Värvitoonid muutusid pehmemaks ning tekstuur sujuvamaks. 

	Sisendiks ei pea aga andma kirjeldusi, mis kirjeldaksid ainult olukordi. Mudelile võib anda ka sisendiks abstraktsemaid mõisteid, nagu armastus, kurjus ja õnnelikkus \seefig{abstract}. Tegu on sõnadega, millel on inimese jaoks konkreetne ja selge tähendus, aga masina puhul on see ebamäärane. Programmile on kerge õpetada, mis asi on kass, sest saab näidata kassi pilti, aga näiteks õnnelikkuse tähedusest saab mudel aru saada ainult olukorda analüüsides ja järeldusi tehes. Antud meetodi tulemusel võivad tekkida väga huvitavad kunstiteosed. Sellisel juhul ei saa aga hinnata loodud teose kooskõla sisendtekstiga, kuna soovitud tulemus on ebamäärane ega pole üheselt mõistetav. Sisendiks saab kasutada ainult selliseid sõnu, mida on kasutatud COCO andmekogus olukordade kirjeldamiseks ehk teisisõnu peab mudel olema neid sõnu varem näinud.

	\begin{figure}[ht]
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/abstraktne.png}
		\caption{Genereeritud pildid, millele on antud sisendiks pildi all olev abstraktsem mõiste}
		\label{fig:abstract}
	\end{figure}

	\section{Limitatsioonid ja arutelu}

	Kunsti loomist sügavõppe toel on uuritud juba varem, kuid pole väga proovitud kunsti luua teose kirjeldustest. Töös katsetatud mudeleid saab kasutada, et saada inspiratsiooni uute disainide loomiseks või hoopis inspireerida kunstnikke uurima erinevaid ja ka uusi kunstivoole. Näiteks on kasvamas tehisintellektkuntsnikke liikumine, kes kasutavad tehisintellekti, et luua omapärast kunsti \parencite{aiartist}. Peale selle võimaldab mudel inimestel, kelle puudub joonistamise oskus, luua ise kunsti, mida pole keegi varem teinud. Lisaks lähevad tehisintellekti poolt loodud pildid müügiks suure raha eest. Näiteks Chrstie's galeriis müüdi aasta 2018 lõpus esimene tehisintellekti poolt genereeritud pilt 432 500\$ eest \parencite{art_sold}. Mudelit saab kasutada ka erinevate ja omalaadsete \textit{performance}'ite jaoks. Näiteks said tehisintellektkunstnik ja tavaline kunstnik kokku, et treenida GANi, mis suudaks genereerida kunstniku joonistatud pealuid \parencite{skulls}.

	Mõlema andmekogu puhul suudab mudel genereerida kunstiteoseid. Võrreldes varasemate töödega, võimaldab antud töö mudel täpset kontrolli teose sisu üle, mis teiste kunsti genereerimis viiside puhul oli puudulik (üldjuhul sai ainult stiili muuta). Peale selle on sama sisendteksti korral genereeritud pildid erinevad, mis tagab teoste mitmekülgsuse (vt lisas joonis \ref{fig:lisa1} ja \ref{fig:lisa2}). See on analoogne sellega, et sama motiivi põhjal loob iga kunstnik erineva teose.

	Antud töö poolt välja pakutud mudeli nõrkuseks on kunsti genereerimine laiahaardelisemal andmekogul, kui sisendiks antakse olukorra kirjeldus. Probleemi aitas pisut leevendada CycleGANi treenimine AttnGANi poolt genereeritud andmekogul, aga see-eest on ruumi veel paranduseks. Kasu võib-olla siirdeõppest, mille puhul tuleb osa ajast CycleGANi treenida COCO andmekogul ning osa ajast AttnGANi poolt genereeritud andmekogul, kuna COCO andmekogu on palju suurem kui AttnGAN poolt genereeritud piltide kogum.

	Mudeli tänane võimekus on seotud kahes stiilis piltide loomisega. Seda saab laiendada, kui treenida mudelit tegema teisi stiiliteisendusi. Näiteks on COCO andmekogul treenitud mudelite vähene treenimine piiratud arvutusressursside (iga mudelit treeniti 40h) ja ajakulu tõttu.  Kuna COCO andmekogu on suur ja keerulise struktuuriga, tasuks selle andmekogu puhul treenida mudeleid võimsamal arvutil ning pikema aja vältel, kui antud uurimustöös võimalik oli.

	Edasistele uurijatele soovitab autor järgmist: proovida piltide genereerimist suurema resolutsiooniga kui 256x256 pikslit, proovida tükeldada COCO andmekogu ning treenida mudelit nendel tükkidel, katsetada AttnGAN ja CycleGANi arhitektuuri muutmist, kasutada teisi hüperparameetri väärtusi ja proovida genereerida kunsti hoopis kunstiteoste pealkirjadest, kasutades selleks ainult AttnGANi või mingisugust muud mudelit.

	\unsection{Kokkuvõte}
	Uurimistöö eesmärgiks oli välja selgitada, kas on võimalik luua sügavõppe mudel, mis suudab genereerida kunsti, mida pole varem olemas olnud, talle sisendiks antud kirjelduste põhjal. Antud eesmärk sai täidetud. CUB andmekogu puhul loodud teosed nägid välja nagu kunstiteosed ning olid sisu poolest kooskõlas teksti kirjeldustega. COCO andmekogu puhul õnnestus mudelil edukalt luua kunsti ainult siis, kui sisendiks anti abstraktsem mõiste. Sel juhul ei saa aga hinnata sisu kooskõla sisendtekstiga.

	Üleüldise mudeli sooritusega võib jääda rahule --- kui genereerida suurem kogus pilte, siis nende hulgas leidub ka pilte, mis näevad välja nagu need oleks kunstniku poolt tehtud. 

	Programm genereeris kõige huvitavamad tulemused siis, kui talle anti sisendiks abstraktsemaid mõisteid, nagu viha, rõõm või armastus. Sel juhul peab aga arvestama, et sisendiks saab kasutada ainult sõnu, mida on varem kasutatud andmekogus piltide kirjeldamiseks.
	
	Mudelite keerukuse tõttu, kulus nende treenimiseks palju aega (kokku 400h). Peale selle on vaja iga andmekogu ja hüperparameetri väärtuse muutmise korral treenida uus mudel. Nende põhjuste tõttu valis autor uurimise käigus katsetamiseks kaks stiiliteisendust, et tõestada GANid edukust kunsti loomisel tekstist.
	
	Tööprotsessi käigus sai autor paremini aru, kuidas töötab GAN ning mis põhimõtted on võrrandi number ühe taga. Peale selle sai autor kogemust juurde koodi lugemisel ja selle kirjutamisel ning ka erinevate teadustööde läbi töötlemisel. Autor loodab, et sügavõppe taga peituvad mudelid saavad huviks ka teistele noortele ja teadlastele, et nende aluse luua uusi põnevaid lahendusi, mida varem pole olemas olnud.

	\unsection{Summary}
	The main goal of this research paper was to find out whether it's possible to train a deep learning model, that is able to generate new novel art from text descriptions. The goal was fulfilled. For the CUB dataset, the model was able to generate art that matched the text descriptions. On the other hand, for the COCO dataset, the model was able to generate art only when it was given more abstract words. In that case, it is not possible to evaluate the coherence of the text descriptions with the generated art.  

    The overall performance of the model is adequate --- if one were to generate a large collection of pictures then it would most certainly contain images, that look like they were made by an artist.

	The model generated the most interesting results when it was given more abstract words, for example, hatred, happiness or love. You can only use words for text descriptions that have been used to describe pictures in the datasets.

	Due to the complexity of the task, it took a lot of time to train each model (in total 400h). Furthermore, it is necessary to train a different model for each dataset and each change made to a hyperparameter. As a result, the author decided to only test two different style transfers in order to prove that GANs can be used to successfully generate art from text descriptions.
    
 	During the process, the author developed a better understanding of how a GAN works and what the intuition and thought process behind the equation number one is. The author also gained experience in reading and writing code as well as in the perusal of other people's research papers. The author hopes that deep learning will inspire other people and scientist to invent new and exiting solutions, that have not existed before.
    
	% The bibliography
	\nocite{*} % List all entries, even when not cited
	\printbibliography[title={Kasutatud allikad}]

	\appendices
	\appendix{CUB}
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/lisa1.png}
		\caption{Iga stiili vasakpoolse tulba puhul $ \lambda_{idt} = 0.5 $ ja parempoolse tulba puhul $ \lambda_{idt} = 5 $}
		\label{fig:lisa1}
	\end{figure}

	\appendix{COCO}
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\linewidth]{images/lisa2.png}
		\caption{Iga stiili vasakpoolse tulba puhul on CycleGAN treenitud päris piltidel ning teise kahe puhul AttnGANi poolt genereeritud pitidel; $ \lambda_{idt} = 0.5 $ esimese ja teise tulba puhul ning kolmanda tulba puhul $ \lambda_{idt} = 5 $}
		\label{fig:lisa2}
	\end{figure}

\end{document}
